---
title: Ушаков Феодор Феодорович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/vekman-aleksandr-karlovich
previous: /public/flotovodtsy/shishkov-aleksandr-semenovich
---

Ушаков Феодор Феодорович  
Феодор Феодорович Ушаков (родился в 1743 году, умер в 1817 году) — известный моряк, адмирал. Учился в Морском кадетском корпусе. Во время первой турецкой войны командовал разными судами в Азовском море и участвовал в защите берегов Крыма.   
  
![](/assets/img/ushakov2.gif)  
  
В 1787 году с 2 фрегатами крейсировал в Черном море по случаю вновь начавшейся войны с Турциею. В следующем году принял начальство над авангардом (4 фрегата) в эскадре контр-адмирала Войновича и участвовал в сражении с турецким флотом при Фидониси. В 1790 году Потемкин вверил ему начальство над Черноморским флотом, и с этих пор началась военная слава Ушакова.   
Имея свой флаг на корабле "Святой Александр", он направился к берегам Анатолии, бомбардировал Синоп и истребил более 26 неприятельских судов. Затем отразил от Керченского пролива турецкий флот, а у Гаджибея разбил его. В 1791 году, имея флаг на корабле "Рождество Христово", одержал победу при Калакрии. В 1798 году получил повеление идти в Константинополь и по соединении с турецкой эскадрой отправиться в Архипелаг и Средиземное море. Здесь он занял острова Чериго, Занте, Кефалонию, Сан-Мавро и взятием крепости Корфу окончательно освободил Ионические о-ва из под власти французов.   
В 1800 году Ушаков, произведенный в адмиралы, возвратился со своей эскадрой в Россию. В 1802 году он был назначен главным командиром Балтийского учебного флота и начальником флотских команд в Санкт-Петербурге. В 1807 году уволен от службы по болезни. Один из броненосцев береговой обороны в Балтийском флоте носит имя Ушакова.